\chapter{Datenanalyse}
\label{Datenanalyse}

\label{formal_definition}
\section{Formelle Definitionen}
In diesem Unterkapitel wird eine \textit{formelle Beschreibung} der notwendigen Analyse- und Visualisierungskomponenten angegeben.
 \begin{description}
	 \item[\textbf{Zeiträume u. Zeitpunkte:}] Die Analyse wurde um 00:00:00Uhr ($t_A=0$) am 9. März 2015 ($d=09032015$) gestartet und am gleichen Datum zum Zeitpunkt $t_E=235959$ (23:59:59Uhr) beendet. Der Analysezeitraum am Tag $d$ soll zwischen $t_A$ und $t_E$ als abgeschlossenes Intervall $I_{Berlin}=[t_A, t_E]$ betrachtet werden. Ferner gilt somit: $0 \le t_i \le 235959,  \forall  t_i \in I_{Berlin}$. 
	 
     \item[\textbf{Fahrzeuge:}] Insgesamt konnten innerhalb von $I_{Berlin}$ über \textit{992} Fahrzeuge ermittelt werden. Da über die Car2Go-API lediglich auf Informationen von frei-verfügbaren Fahrzeugen zugegriffen werden kann (vgl. Kapitel \ref{car2go_api}), können darüber hinaus weitere Fahrzeuge im Einsatz sein. Die Menge an Fahrzeugen ist als abgeschlossene Menge $\Phi=\{\phi_0, \phi_1, ..., \phi_n\}$ definiert. Wobei $\phi_i$ mit $0 \le i \le n$ und $n \in \mathbb{N}$ ein Fahrzeug beschreibt und für die vorliegende Analyse $n=992$ gelten soll.
     
	 \item[\textbf{Geographische Bereiche:}] Zwei bedeutende Maße zur Vermessung und Einteilung von geographischen Bereichen werden durch die geographische Breite $\beta$ (Latitude) und die geographische Länge $\alpha$ (Longitude) beschrieben. Gemeinsam beschreiben $\beta$ und $\alpha$ als Tupel ($\beta$, $\alpha$) den Standort eines Fahrzeugs. Beide Werte werden in der Analyse als \textit{Dezimalgrade} angegeben. $\rho$ soll im weiteren Verlauf als Kurzschreibweise für ein Tupel ($\beta$, $\alpha$) verwendet werden.\footnote{Auf eine Einschränkung der geographischen Fläche auf den Großraum Berlin wird an dieser Stelle verzichtet.} 
	 
	  \item[\textbf{Zustand (State):}] Ein Zustand $S$ ist über ein Tupel $(t_i, \phi,\rho)$ definiert, wobei $t_i \in I_{Berlin}$ einen beliebigen Zeitpunkt aus dem Analysezeitraum, $\phi \in \Phi$ ein beliebiges Fahrzeug aus der Car2Go-Flotte und $\rho$ die Position eines Fahrzeugs darstellt. 
	 
	 \item[\textbf{Fahrt (Trip):}] Eine Fahrt $\tau$ ist als eine Folge von Zuständen $S_0,...,S_m$ zu sehen. Eine Fahrt definiert sich des Weiteren über eine Länge $\tau_l$ und eine Dauer $\tau_d$. Befindet sich ein Fahrzeug $\phi$ länger als zwei Minuten im Stillstand, also sind mindestens drei aufeinanderfolgende Zustände identisch\footnote{Zwei Zustände $S_i, S_j$ werden als \textit{identisch} bezeichnet, wenn deren Zeitpunkte, Kfz-Kennzeichen und geographischen Koordinaten übereinstimmen.} ($S_0=S_1=S_2$), ist eine Fahrt als beendet zu sehen und $S_2$ kann als Endzustand bezeichnet werden.  
  \end{description}

  
\section{Analyse der Nachfrage}
Das nachfolgende Kapitel beinhaltet Analysen bezüglich der Nachfrage nach unterschiedlichen Fahrzeugen der Car2Go-Flotte. Hierbei wurde die Menge der Fahrten $T=\{\tau_0,...,\tau_m\}$ innerhalb von $I_{Berlin}$ betrachtet. Zur Durchführung dieser Analyse wurde die Nachfrage der Car2Go-Kunden in \textit{5 Gruppen} unterteilt (vgl. Tabelle 4.1):
 \begin{description}
	 \item[\textbf{Champion}] Die Menge $\Phi_{champion}$ beinhaltet Fahrzeuge $\phi_i$, welche mindestens 9x innerhalb von $I_{Berlin}$ bewegt wurden. $\Phi_{champion}$ beschreibt somit die am häufigsten nachgefragten Fahrzeuge. Das Ergebnis der Analyse zeigte, dass sich am Ende des Analysetages insgesamt \textbf{31 Fahrzeuge} in dieser Menge befanden ($|\Phi_{champion}|=31$). 
	 
     \item[\textbf{Premium:}] Elemente der Menge $\Phi_{premium}$ sind als Fahrzeuge anzusehen, welche 5-9x Fahrten innerhalb von $I_{Berlin}$ abgeschlossen haben. Insgesamt \textbf{114 Fahrzeuge} erreichten diese Anzahl an Fahrten.
     
	 \item[\textbf{Average:}] $\Phi_{average}$ beinhaltet Fahrzeuge, welche drei oder vier Fahrten innerhalb von $I_{Berlin}$ absolviert haben. Insgesamt konnten \textbf{137 Fahrzeuge} für diese Menge an Fahrzeugen ermittelt werden.
	 
	 \item[\textbf{Unpopular:}] \textbf{114 Fahrzeuge} wurden innerhalb von $I_{Berlin}$ für ein bis zwei Fahrten verwendet und sollen als Elemente der Menge $\Phi_{unpopular}$ angesehen werden.
	 
	 \item[\textbf{Odious:}] Fahrzeuge, welche keine Fahrten innerhalb von $I_{Berlin}$ abgeschlossen haben, sollen als Elemente der Menge $\Phi_{odious}$ betrachtet werden. Mit \textbf{399 Fahrzeugen} stellt $\Phi_{odious}$ von allen Gruppen die größte Menge an Fahrzeugen.\\
	 Ein Carsharing-Anbieter sollte vor allem die Fahrzeugmenge $\Phi_{odious}$ auf starke Fahrzeugverschmutzung, technische Probleme und die Fahrzeugstandorte untersuchen.
\end{description}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
\begin{minipage}{.6\textwidth}
		\begin{subfigure}{\textwidth}
		  \centering
		  \includegraphics[width=.95\linewidth]{images/4-Datenanalyse/demand_at_time_diagram}
		\end{subfigure}
\captionof{figure}[Tageszeiten]{Fahrzeugnachfragen zu unterschiedlichen Tageszeiten.}
\label{demand_time_analyse}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.3\textwidth}
		\label{tab:fahrten}
        \begin{tabular}[b]{cc}
           	\textbf{Fahrten}	   & 	\textbf{\%}  \\ \hline
			> 9   (Champions) & 3\% \\ \hline
			5 - 9 (Premium)   & 12\% \\ \hline
			3 - 4 (Average)   & 14\% \\ \hline
			1 - 2 (Unpopular) & 31\% \\ \hline
			0	  (Poor Dogs) & 40\% \\ \hline
			\textbf{$\Sigma$} & \textbf{100\%} 
        \end{tabular}
		\captionof{table}[text for list of tables]{Prozentuale Verteilung der Fahrten.}
\end{minipage}
\end{figure}  
  
  
Der \textit{Mittelwert} aller Fahrten/Auto wurde mit \textbf{2.03} (inklusive nicht-bewegter Fahrzeuge) und \textbf{3.40} (ausschließlich bewegte Fahrzeuge) ermittelt. Von den 992 analysierten Fahrzeugen wurden lediglich 592 (ca. 60\%) überhaupt für eine Fahrt bewegt. Als die Fahrzeuge mit den meisten Fahrten konnten B-GO2034 (24 Fahrten), B-GO2485(21) und B-GO3268(20) ermittelt werden (Kfz-Kennzeichen angegeben).

\subsection{Analysen zu unterschiedlichen Tageszeiten}
Als weitere Analyseergebnisse wurden die Nachfragen nach Fahrzeugen zu \textit{unterschiedlichen Tageszeiten} ermittelt. Informationen zu welchen Uhrzeiten Fahrzeuge an bestimmten Orten nachgefragt werden, gelten vor allem für Carsharing-Anbieter als wichtige \textit{Entscheidungshilfe für eine kundenbezogene Infrastrukturplanung}. Mit Hilfe der Analysedaten kann ein Anbieter geeignete Zeitpunkte für Fahrzeugbewegungen oder Wartungen bestimmen. Wie Tabelle \ref{time_demand_analyse} und Abbildung \ref{demand_time_analyse} zeigt, liegt \textit{zwischen 18 und 24 Uhr} mit \textit{ca. 50\%} die kumulierte Nachfrage nach Fahrzeugen am höchsten. Zwischen \textit{20 und 24 Uhr} konnten mit \textit{445 von 1819 ermittelten Fahrten} die \textit{höchste} relativen Fahrtenzahlen am Tag festgestellt werden.
\begin{table}[h]
\centering
\caption[Nachfrage nach Fahrzeugen zu unterschiedlichen Uhrzeiten]{Nachfrage nach Fahrzeugen zu unterschiedlichen Uhrzeiten.}
\begin{tabular}{ccc}
\textbf{Uhrzeit}       & Num & \%           \\ \hline
Von \textbf{00:01} bis \textbf{04:00}       & 219 & 12.04\%           \\ \hline
Von \textbf{04:01} bis \textbf{08:00}       & 159 & 8.74\%            \\ \hline
Von \textbf{08:01} bis \textbf{12:00}       & 284 & 15.61\%            \\ \hline
Von \textbf{12:01} bis \textbf{16:00}       & 315 & 17.32\%            \\ \hline
Von \textbf{16:01} bis \textbf{20:00}       & 397 & 21.83\%            \\ \hline
Von \textbf{20:01} bis \textbf{00:00}       & 445 & 24.46\%            \\ \hline
\textbf{$\Sigma$}       & \textit{1819} & \textit{100\%}           
\end{tabular}
\label{time_demand_analyse}
\end{table}


\subsection{Nachfrage in Berliner Stadtbezirken}
\begin{table}[h]
\centering
\caption[Anzahl abgestellter Fahrzeuge in Berliner Stadtbezirken.]{Anzahl abgestellter Fahrzeuge in Berliner Stadtbezirken.}
\begin{tabular}{lc|lc}
\textbf{Berlin-Mitte}    				& 1353 & \textbf{Pankow}                		 & 708\\ \hline
\textbf{Charlottenburg-Wilmersdorf}    	& 1116 & \textbf{Reinickendorf}               	 & 527\\ \hline
\textbf{Tempelhof-Schöneberg} 			& 910  & \textbf{Spandau}                		 & 436\\ \hline
\textbf{Friedrichshain-Kreuzberg}       & 874  & \textbf{Lichtenberg}                	 & 405\\ \hline
\textbf{Steglitz-Zehlendorf}            & 780  & \textbf{Treptow-Köpenick}               & 401\\ \hline
\textbf{Neukölln}                		& 721  & \textbf{Marzahn-Hellersdorf}            & 222\\ 
\end{tabular}
\label{district_demand_analyse}
\end{table}
Ballungsräume konnten primär im \textit{Stadtzentrum} ermittelt werden. \textit{Berlin-Mitte (1353 abgestellte Fahrzeuge), Charlottenburg-Wilmersdorf (1116), Tempelhof-Schöneberg (911)} und \textit{Friedrichshain-Kreuzberg (874)} stellten sich als besonders stark nachgefragte Stadtbezirke heraus. Ein Mangel an Parkplätzen, Sehenswürdigkeiten und öffentliche Gebäude gelten als mögliche Indikatoren für diese hohen Nachfragen. Als das Stadtgebiet mit der geringsten Nachfrage an Fahrzeugen konnte \textit{Marzahn-Hellersdorf (222 abgestellte Fahrzeuge)} ermittelt werden (siehe Tabelle \ref{district_demand_analyse}).

\subsection{Nachfrage an POIs}
Die Visualisierung der Nachfrage an \textit{beliebten Orten (engl. Points of interest)} wie Universitäten oder bekannten Museen lieferten folgende Ergebnisse: Es konnten an allen in der Karte eingegliederten POIs (an denen auch Parkplätze verfügbar waren), Ballungsgebiete von Car2Go-Fahrzeugen beobachtet werden. Vor allem der \textit{Flughafen Berlin-Tegel}, \textit{der Berliner Hauptbahnhof} (vgl. Abbildung \ref{screenshot_poi_demand}), der \textit{Fernsehturm} und der \textit{Kurfürstendamm} konnten als besonders nachgefragte Ziele von Carsharing-Routen ausfindig gemacht werden. 
\begin{figure}[htbp]
   \centering
   \includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/4-Datenanalyse/screenshot_poi_demand}
   \caption[Fahrzeugnachfrage am Berliner Hauptbahnhof]{Fahrzeugnachfrage am Berliner Hauptbahnhof.}
   \label{screenshot_poi_demand} 
\end{figure}


\section{Nutzungsdauer und zurückgelegte Distanzen}
Ein Fahrzeug wurde im Durchschnitt \textit{11 Minuten} genutzt ($avg(\tau_d)\approx11$). Die durchschnittlich zurückgelegte Fahrtendistanz $avg(\tau_l)$ für beliebige Fahrten $\tau$ betrug am Analysedatum $\approx$ \textit{4 Kilometer}. Berlin stellt mit \textit{892 Quadratkilometern} die flächengrößte Gemeinde Deutschlands \cite{berlin_data}. Somit kann mittels der Analysedaten davon ausgegangen werden, dass überwiegend Kurzstrecken mit den Fahrzeugen zurückgelegt werden.  






